\chapter{Parameter}
%http://de.wikipedia.org/wiki/Parameter_(Statistik)

	\section{Lageparameter, Emprisches Lagemaß}
	
		\subsection{Modus, Modalwert}
		Der Modus gibt die Ausprägung mit der höchsten Häufigkeit an.
		Bei stetigen Merkmalen ist der Modus das Klassenmittel der Klasse
		mit der größten absoluten Häufigkeit.\\
		
		\textit{\textbf{Unnützes Wissen:} Der Begriff Mode ist aus Modus
			hervorgegangen und beschreibt was aktuell am Häufigsten getragen wird.}
			
			\paragraph{Beispiel 1}
			Von sieben befragten Personen sind drei katholisch (A), zwei evangelisch (B),
			einer muslimisch (C) und einer Hindu (D).\\
		
			Der Modus liegt bei A, denn diese Ausprägung kommt am häufigsten vor.
		
			\paragraph{Beispiel 2}
			Die folgende Variationsreihe ist gegeben:
			$$\{1, 2, 2, 3, 4, 5, 5, 6, 7\}$$\\
			Diese Häufigkeitsverteilung besitzt zwei Modi, 2 und 5, jeweils mit der Häufigkeit 2.
		
		\subsection{Quantil}
		Ein Quantil ist ein Schwellwert: Ein bestimmter Anteil der Werte ist
		kleiner als das Quantil, der Rest ist größer. Zur Bestimmung muss die Werteliste geordnet sein.
		$$\tilde{x}_{p} = \begin{cases}
			\frac{1}{2}(x_{n * p} + x_{n * p + 1}),	& \text{wenn }n * p\text{ ganzzahlig} \\
			x_{\lceil n * p \rceil}, 				& \text{wenn }n * p\text{ nicht ganzzahlig}
		\end{cases}$$
		
		\begin{center}
		\textbf{Achtung: Aufrundungsfunktion, keine Klammer bei nicht ganzzahlig!}
		\end{center}
		\vspace{2mm}
		
		\textbf{Erklärung}
		\begin{list}{}{}
		\item $n$ - Nummer des Messwerts
		\item $p$ - $p * 100\%$ - Quantil das berechnet werden soll
		\end{list}
		
			\paragraph{Beispiel 1}
			$$x_1, \dots, x_{10} = (1, 1, 1, 3, 4, 7, 9, 11, 13, 13), ~ p = 0{,}3$$
			$$n * p = 10 * 0{,}3 = 3 \text{ ist ganzzahlig} \rightarrow \tilde x_{0{,}3}
				= \frac{1}{2}(x_{n * p} + x_{n * p + 1}) = \frac{1}{2}(x_3 + x_4)
				= \frac{1}{2}(1 + 3) = 2$$
			
			\paragraph{Beispiel 2}
			$$x_1, \dots, x_{10} = (1, 1, 1, 3, 4, 7, 9, 11, 13, 13), ~ p = 0{,}75$$
			$$n * p = 10 * 0{,}75 = 7{,}5 \text{ ist nicht ganzzahlig} \rightarrow \tilde x_{0{,}75}
				= x_{\lceil n * p \rceil} = x_{\lceil 7{,}5 \rceil} = x_8 = 11$$
		
			\subsubsection{Quartil}
			Das Quartil bezeichnet die Quantile für die gilt $p = 0,25$ und $p = 0,75$.
			Manchmal wird der Median noch hierzu gezählt und dann mittleres Quantil genannt.
			$$\tilde{x}_{0,25} = ..., \tilde{x}_{0,75} = ...$$
		
			\subsubsection{Median}
			Der Median ist der Wert, der die Messwerte in zwei Gruppen einteilt.
			50\% der Messwerte sind größer als der Median, die anderen 50\% kleiner.
			Der Median hat ein sehr ähnliches Anwendungsgebiet wie das arithmetische Mittel,
			ist jedoch weit weniger anfällig für Ausreißer. Der Grund dafür ist eigentlich logisch,
			man schaut sich nur den mittleren Wert einer geordneten Liste an, Ausreißer nach oben
			oder nach unten haben gar keine Chance hier Schabernack zu treiben.
			
				\paragraph{Beispiel}
				Der Median dieses Notenspiegels ist 3-.
				Etwas weniger als die Hälfte der Ergebnisse ist schlechter; durch Hinzunahme
				der Notenstufe 3- selbst wird die Hälfte gerade überschritten.
				
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[width=300px]{./images/median_exsample}
					\caption{Median des Notenspiegel Beispiels}
				\end{figure}
			
			\paragraph{Median einer Stichprobe}
			Der Median ist bei einer ungeraden Anzahl an Messwerten der mittlere Wert der Variationsliste.
			Bei einem geraden Stichprobenumfang ist er das arithmetische Mittel aus den
			beiden mittleren Werten.
			$$\tilde{x}_{med} = \begin{cases}
				x_\frac{n+1}{2}                                    				& n\text{ ungerade} \\
				\frac {1}{2}\left(x_{\frac{n}{2}} + x_{\frac{n}{2} + 1}\right) 	& n \text{ gerade.}
			\end{cases}$$
			
			\textbf{Erklärung}
			\begin{list}{}{}
			\item $n$ - Stichprobenumfang
			\item $x$ - Merkmalsausprägungen
			\end{list}
			
			Bei symmetrischen Verteilungen sind das arithmetische Mittel und der Median identisch.\\
			
				\subparagraph{Ober- und Untermedian}
				Manchmal möchte man, dass der Median auch ein
				Element der Stichprobe ist. Warum man das möchte sagt das allmächtige Orakel
				Internet nicht, man möchte es aber manchmal. Deshalb gibt es den Ober- und Untermedian.\\
				Bei einer ungeraden Anzahl an Messwerten ändert sich nichts, jedoch bei einer
				geraden Anzahl an Messwerten. Statt das arithmetische Mittel aus den beiden mittleren
				Werten zu bilden sagt man der \"untere\" mittlere Wert ist der Untermedian, der 
				\"obere\" mittlere Wert entsprechend der Obermedian.
				
				\begin{list}{}{}
				\item $\tilde{x}_u = x_\frac{n}{2}$
				\item $\tilde{x}_o = x_{\frac{n}{2}+1}$
				\end{list}
				
				Es gilt:
				$$\tilde{x}_{med} = \tfrac{1}{2}(\tilde{x}_u + \tilde{x}_o)$$
			
			\paragraph{Median bei Klassen}
			Das Gleich wie bei einer normalen Stichprobe bloß in der Class-Edition.
			
			$$\tilde{x}_{med} = \tilde{x}_u +
				\frac{\frac {n}{2} - \sum\limits_{k=1}^{m-1}b_k}{b_m}
				* (\tilde{x}_o - \tilde{x}_u)$$
				
			\textbf{Erklärung}
			\begin{list}{}{}
			\item $\tilde{x}_o, \tilde{x}_u$ - Obermedian, Untermedian (Grenzen der mittleren Klasse)
			\item $\tfrac{n}{2}$ - Arithmetisches Mittel des Klassenbreiten
			\item $b_m$ - Breite der mittleren Klasse
			\item $b_k$ - Breite der Klasse $k$
			\item $m$ - Anzahl der Klassen
			\end{list}	
			%Beispiel: http://de.wikipedia.org/wiki/Median#Median_von_gruppierten_Daten
		
		
		\subsection{Mittel, Mittelwert}
		Der Mittelwert ist der Durchschnitt bei einer Menge von Ausprägungen.
		Je nachdem ob die Werte symmetrisch verteilt sind oder nicht, werden
		unterschiedliche Mittel zur Berechnung verwendet.\\
		
		Es gilt:
		$$\bar{x}_{\mathrm{harm}} \leq \bar{x}_{\mathrm{geom}} \leq \bar{x}_{\mathrm{arithm}}$$
		
		\paragraph{Symmetrie}
		Bei einer Stichprobe werden Werte aufgenommen.
		Hierbei liegen die meisten Werte in einem bestimmten Bereich um eine Größe herum, bzw.
		sind gleichmäßig links und rechts hiervon verteilt. Die Werte sind also symmetrisch verteilt.
		Gibt große es Ausreißer hierbei sind die Werte nicht mehr symmetrisch verteilt
		(siehe \titleref{subsec:schiefe} auf Seite \pageref{subsec:schiefe}).
		
		\paragraph{Merksatz}
		Eine alternative Methode herauszufinden welches Mittel man verwenden sollte ist, auf die 
		Fragestellung zu achten, wo die Bezugsgröße steht.
		Hier achtet man auf die Vorgabe, nicht auf die gefragte Größe! Steht sie im
		\begin{list}{}{}
		\item Nenner, nimmt man das arithmetische Mittel.
		\item Zähler, nimmt man das harmonische Mittel.
		\end{list}
		
		\paragraph{Beispiel}
		Ein Autofahrer tankt auf einer Reise dreimal, und zwar beim i-ten Mal (i=1.2.3) die
		Menge $q_i$ (Liter) zum Preis von $p_i$ (€/Liter).\\
		Wie hoch ist der durchschnittliche Benzinpreis auf dieser Reise, wenn der Autofahrer zu
		verschiedenen Preisen $p_i$ mit $p_1$=1 €/Liter, $p_2$=1,2 €/Liter, $p_3$=1,3 €/Liter
		\begin{enumerate}
		\item jedesmal verschiedene Mengen $q_i$ mit $q_1$=10 l; $q_2$=15 l; $q_3$=20 l tankt?
		\item jedesmal die gleiche Menge q tankt?
		\item jedesmal für den gleichen Geldbetrag tankt?
		\end{enumerate}
		
		Aus dem Merksatz folgt jetzt:
		\begin{enumerate}
		\item Arithmetisches Mittel
		\item Arithmetisches Mittel
		\item Harmonische Mittel
		\end{enumerate}
				
			\subsubsection{Arithmetisches Mittel}
			Das arithmetisches Mittel wird verwendet, wenn die Werte mehr oder weniger
			gleichmäßig verteilt sind.
			$$\bar{x}_{\mathrm{arithm}} =
			 	\frac{1}{n} \sum_{i=1}^n{x_i} = \frac{x_1 + x_2 + ... + x_n}{n}$$
			 
			Sind manche Werte wichtiger als andere so verwendet man hierzu das gewichtete Mittel,
			wobei $\omega$ die Wichtung angibt.
			$$\bar{x}_{\mathrm{gew\_arithm}} =
				\frac{\omega_1 * x_1 + ... + \omega_n * x_n}{\omega_1 + ... + \omega_n}$$

			 \paragraph{Beispiel 1}
			 Bei einer Straßenumfrage werden Leute nach ihrem Einkommen gefragt.
			 Die Personen geben folgende Werte an:
			 $$2900, 2500, 6700, 2800, 3100, 1100, 1800, 1300, 17800$$
			 
			 Das arithmetische Mittel liefert hier etwa 4444.
			 Das ist nicht wirklich ein typisches Einkommen. Ohne den einen Hochverdiener betrüge
			 das arithmetische Mittel auch nur noch 2775.\\
			 Die Werte sind also nicht gleichmäßig um das typische Einkommen von 2000-3000€ verteilt. 
			 Aufgrund des Ausreißers sollte das arithmetische Mittel hier nicht verwendet werden.
			 
			 \paragraph{Beispiel 2}
			 Eine Prüfung besteht aus einem mündlichen und einem schriftlichen Teil,
			 wobei der schriftliche Teil doppelt gewertet wird.
			 Die mündliche Prüfung wurde mit einer 3 bewertet, die schriftliche mit einer 1,5.
			 $$\bar{x}_{\mathrm{gew\_arithm}} = \frac{1*3 + 2*1,5}{3} = 2$$
			 
			
			\subsubsection{Geometrisches Mittel}
			Das geometrisches Mittel berücksichtigt die unsymmetrische Verteilung von Werten.
			Es wird außerdem zum berechnen des durchschnittlichen Wachstums verwendet.
			
			$$\mathcal{G}_n(x_1, ..., x_n) = \bar{x}_\mathrm{geom} =
				\sqrt[n]{\prod_{i=1}^n{x_i}} = \sqrt[n]{x_1 * x_2 * \dots * x_n}$$
				
			\paragraph{Beispiel 1}
			Bei einer Straßenumfrage werden Leute nach ihrem Einkommen gefragt.
			Die Personen geben folgende Werte an:
			$$2900, 2500, 6700, 2800, 3100, 1100, 1800, 1300, 17800$$
			Bei solchen schiefen Verteilungen liefert das geometrische Mittel
			den besseren Wert mit 2994€.
				
			\paragraph{Beispiel 2}
			Ein Wertpapier hat in den letzten Jahren folgende Wertsteigerungen durchlaufen:
			2004 +12\%, 2005 +7\%, 2006 +1\%, 2007 +4\% und 2008 -10\%.		
			Wie groß ist die durchschnittliche Wertsteigerung?\\
			
			Aus den Wertsteigerungen werden die Faktoren bestimmt:
			$$1.12, 1.07, 1.01, 1.04, 0.9$$
			$$\mathcal{G}_5(1.12, 1.07, 1.01, 1.04, 0.9)
				= \sqrt[5]{1.12 * 1.07 * 1.01 * 1.04 * 0.9} = \sqrt[5]{1,1329} = 1,0253$$
			
			\subsubsection{Harmonisches Mittel}
				Das harmonische Mittel ist ein geeignetes Lagemaß für Größen, die durch
				einen (relativen) Bezug auf eine Einheit definiert sind:
				z.B. Geschwindigkeiten (Strecke pro Zeiteinheit) oder
				Ernteerträge (Gewicht oder Volumen pro Flächeneinheit).			
				$$\mathcal{H}_n(x_1, ..., x_n) = \bar{x}_\mathrm{harm} =
				 	\frac{n}{\frac{1}{x_1} + ... + \frac{1}{x_n}}$$
			 	
			\paragraph{Beispiel 1}
			Ein Autofahrer legt 60 km mit 30 km/h, die nächsten 60 km mit 60 km/h zurück.
			Wie hoch war die Durchschnittsgeschwindigkeit?
			$$t=\frac{s}{v}$$
			$$t_1 = \frac{60}{30} = 2h, t_2 = \frac{30}{30} = 1h$$
			$$t_g=2h + 1h = 3h$$
			$$\bar{x}_\mathrm{harm} = \frac{s}{t_1 + t_2} = \frac{120}{2 + 1} = 40km/h$$
			
			\paragraph{Beispiel 2}
			In einem Restaurant gibt es 2 Kellner. Der eine braucht für die Bedienung eines Gastes
			2 Minuten, der andere ist langsamer und benötigt 4 Minuten für die Bedienung eines Gastes.
			Wie hoch ist die durchschnittliche Bedienungszeit pro Gast?\\
			
			Das harmonisches Mittel wird hier zur Berechnung verwendet, denn der schnelle Kellner
			bedient in der gleichen Zeit mehr Gäste, als der langsame und übt daher auch stärkeren 
			Einfluss auf die Durchschnittsgeschwindigkeit beider Kellner aus.
			$$\mathcal{H}_n(2, 4) = \frac{2}{\frac{1}{2} + \frac{1}{4}} = 2,66$$
	
	\section{Streuungsparameter, Streuung}
	
		\subsection{Spannweite, Variationsbreite}
			Die Spannweite ist die Differenz zwischen dem größten und kleinstem Wert der Variationsreihe.
			$$R = x_{max} - x_{min}$$
				
			\paragraph{Beispiel}
			Bei dem Beispiel der Variationsreihe ist die Spannweite also
			$$R = 193-161 = 31$$	
	
		\subsection{Empirische Varianz, Stichprobenvarianz}
			Die Stichprobenvarianz gibt die mittlere quadratische Abweichung vom arithmetischen Mittel an.
			Jedoch ist das ganze im Quadrat und deshalb ziemlich doof und böse,
			da auch die Einheit jetzt im Quadrat ist (z.B. $Punkte^2$, $cm^2$).
			Genaugenomen sagt die Stichprobenvarianz
			nichts über die Streuung aus. Deshalb verwendet man die Stichprobenstandardabweichung.
			$$s^2 = \frac{1}{n-1}\sum \limits_{i=1}^n (x_i-\bar x)^2$$
			\textbf{Erklärung}
			\begin{list}{}{}
				\item $n$ - Stichprobenumfang
				\item $x_i$ - Merkmalsausprägungen
				\item $\bar{x}$ - Arithmetisches Mittel
			\end{list}
	
			\subsubsection{Empirische Standardabweichung, Stichprobenstandardabweichung}
			Die Standardabweichung ist die Wurzel aus der empirischen Varianz. Sie besitzt die gleiche 
			Einheit wie das Merkmal selbst und ist deshalb besser zur Beschreibung der
			Abweichung geeignet.
			$$s = \sqrt{s^2}$$
		
			\subsubsection{Verschiebungsregel, Verschiebungssatz, Satz von Steiner}
			wahrscheinlich das gleiche wie Verschiebungssatz, Satz von Steiner... überprüfen
			
		\subsection{Mittlere lineare Streuung, Mittlere absolute Abweichung bezüglich des Medians}
		Die mittlere lineare Streuung ist ähnlich wie die Varianz ein Streumaß und gibt die Abweichung vom
		Mittelwert an. Die MLS ist anscheint älter und da alte Sachen meist wertvoll
		sind (oder Ramsch) benutzt man das heute auch noch.\\
		
		Ein sehr seriöses Forum sagt:
		\begin{quote}
			Bei der Varianz werden die Differenzen quadriert.
			Die Quadrierung führt dazu, dass größere Differenzen stärker gewichtet werden als kleine 
			Differenzen.
		\end{quote}
		Das heißt im Umkehrschluss, dass die mittlere lineare Streuung unempfindlicher
		gegenüber Ausreißern ist.
		
		Es gilt:
		$$s \leq s_L$$
		Die Stichprobenstandardabweichung ist kleiner gleich der mittlere lineare Streuung
		bei der selben Stichprobe.
		
		$$s_L = \frac{1}{n} \sum \limits^n_{i=1}|x_i - \bar{x}_{med}|$$
		
		\textbf{Erklärung}
		\begin{list}{}{}
		\item $n$ - Stichprobenumfang
		\item $x_i$ - Merkmalsausprägungen
		\item $\bar{x}_{med}$ - Median der Stichprobe
		\end{list}
		
		\subsection{Variationskoeffizient}
		Der empirische Variationskoeffizient ist eine Normierung der Varianz bzw. der Standardabweichung.
		Er wird verwendet um z.B. Schwankungen von verschiedenen Größen zu vergleichen.
		$$v = \frac{s}{\bar x} * 100\%$$
		
		\textbf{Erklärung}
		\begin{list}{}{}
		\item $s$ - Standardabweichung
		\item $\bar{x}$ - Arithmetischer Mittelwert
		\end{list}
		
		\paragraph{Beispiel}
		Über 2 Jahre hinweg wurde jeden Monat der Preis für die gleiche Sorte Salz sowie für das
		gleiche Automodel aufgeschrieben.
		Nach den 2 Jahren wurde jeweils der arithmetische Mittelwert sowie die
		Standardabweichung bestimmt.
		$$\bar{x}_{Salz} = \text{50 Cent}, s_{Salz} = \text{3 Cent}$$
		$$\bar{x}_{Auto} = \text{20.000 €}, s_{Auto} = \text{1.000 €}$$
		
		Um wie viel Prozent haben die Preise der beiden Produkte in den letzten 2 Jahren geschwankt?
		$$v_{Salz} = \frac{0,03}{0,5} = 0,06 = 6\%$$
		$$v_{Auto} = \frac{1000}{20000} = 0,05 = 5\%$$
				
	\section{Gestaltmaß, Gestaltparameter}
	Messlatte für die Schiefe und die Wölbung ist eine normalverteilte Variable mit gleichem
	Mittelwert und gleicher Standardabweichung.
	
		\paragraph{Graphische Darstellung}
		Auf der X-Achse werden die Merkmalsausprägungen bzw. als Klassen zusammengefasst
		der Größe nach (klein nach groß) als Beschriftung eingetragen.
		Die Y-Achse reicht von 0-100\%. Bei den Merkmalsausprägungen werden jetzt die relativen
		Häufigkeiten eingetragen. Die Punkte werden verbunden.
		
		\subsection{Schiefe, Skewness}
		\label{subsec:schiefe}
		Die empirische Schiefe ist ein Maß für die Symmetrie der Stichprobenwerte zum Mittelwert.
		Heißt: Bei einer rechtsschiefen Verteilung liegen mehr Messwerte links vom Mittelwert, bei einer
		linksschiefen Verteilung mehr rechts vom Mittelwert.
		Zur Verdeutlichung Bilder anschauen. Ja genau die unter der Erklärung.
		
		$$s_3 = \frac{1}{n} \sum \limits_{i=1}^n \left(\frac{x_i-\bar{x}}{s}\right)^3$$
		
		\begin{list}{}{}
		\item $s_3 > 0$ - rechtsschiefe Verteilung: $x_{Modus} < x_{Median} < E(X)$
		\item $s_3 < 0$ - linksschiefe Verteilung: $x_{Modus} > x_{Median} > E(X)$
		\end{list}
		
		\textbf{Erklärung}
		\begin{list}{}{}
		\item $s$ - Standardabweichung
		\item $x_i$ - Merkmalsausprägungen
		\item $\bar{x}$ - Arithmetischer Mittelwert
		\end{list}
		
		\begin{figure}[H]
			\centering
			%\subfloat[bla]
			{\includegraphics[width=150px]{./images/linksschief}}
			{\includegraphics[width=150px]{./images/rechtsschief}}
			
		\caption{Graphische Darstellung der Schiefe}
		\end{figure}
		
		\subsection{Wölbung, Kurtosis}
		Die Wölbung ist eine Maßzahl für die Steilheit bzw. gleichmäßige Verteilung von Ausprägungen.
		Verteilungen mit geringer Wölbung streuen relativ gleichmäßig, bei Verteilungen mit
		hoher Wölbung resultiert die Streuung mehr aus extremen, aber seltenen Ereignissen.\\
		
		\emph{Im Skript steht die Kurtosis als Exzess drin. Das ist definitiv falsch!}

		$$s_4 = \frac{1}{n} \sum \limits_{i=1}^n \left(\frac{x_i-\bar{x}}{s}\right)^4$$
		
		\textbf{Erklärung}
		\begin{list}{}{}
		\item $s$ - Standardabweichung
		\item $x_i$ - Merkmalsausprägungen
		\item $\bar{x}$ - Arithmetischer Mittelwert
		\end{list}		
			
			\subsubsection{Exzess, Überkurtosis}
			Der Exzess kann als Maß für die Abweichung der Daten von der Normalverteilung
			interpretiert werden. Ist der Wert größer als 0, ist die Verteilung eher steil,
			d.h. besonders viele Werte in der Mitte, wenige an den Enden der Verteilung,
			ist sie kleiner als 0, ist die Verteilung flach.\\
			Um das Ausmaß der Wölbung besser einschätzen zu können,
			wird sie mit der Wölbung einer Normalverteilung verglichen, für die $\beta_2 = 3$ gilt. 
			$$\gamma = \mathrm{Exzess} = s_4 - 3$$

			\begin{figure}[H]
				\centering
				%\subfloat[bla]
				{\includegraphics[width=150px]{./images/woelbung_steilgipflig}}
				{\includegraphics[width=150px]{./images/woelbung_flachgipflig}}
				
				\caption{Graphische Darstellung der Überkurtosis, im Vergleich dazu die Normalverteilung}
			\end{figure}